**大将军**，是[漢字文化圈古代各朝经常设置的武官职名](../Page/漢字文化圈.md "wikilink")，其实际职权变化很大，但多为高级军事指挥甚至最高军事统帅。历史上各时期多见以「某某将军」尊称为「某某大将军」的习惯，但是[秦汉與](../Page/秦汉.md "wikilink")[三国时期的大将军职位及职权有很大差异](../Page/三国时期.md "wikilink")。

大将军官职最早见于[中國](../Page/中國.md "wikilink")[战国時代](../Page/战国時代.md "wikilink")\[1\]。

## 中國

汉之前，最高军事武官称为[上将军](../Page/上将军.md "wikilink")，如[秦之](../Page/秦國.md "wikilink")[白起](../Page/白起.md "wikilink")、[秦末之](../Page/秦朝.md "wikilink")[宋义和](../Page/宋义.md "wikilink")[项羽](../Page/项羽.md "wikilink")，为指挥重大战役的临时统帅。[陈胜](../Page/陈胜.md "wikilink")、[吴广起义时](../Page/吴广.md "wikilink")，赵王武臣任命[陈余为大将军](../Page/陈余.md "wikilink")。[劉邦赴](../Page/劉邦.md "wikilink")[巴蜀](../Page/巴蜀.md "wikilink")[之國為](../Page/之國.md "wikilink")[漢王](../Page/漢王.md "wikilink")，則封[韓信為大將軍](../Page/韓信.md "wikilink")。

[西汉](../Page/西汉.md "wikilink")，直到[汉武帝时才因](../Page/汉武帝.md "wikilink")[卫青而复置大将军](../Page/卫青.md "wikilink")，作为将军的最高称谓，位在[三公上](../Page/三公.md "wikilink")。又设[大司马](../Page/大司马.md "wikilink")，作为将军的加官，如卫青为大司马大将军，早期丞相的权力过大，皇帝不能亲自裁决政务。自汉武帝以后，章奏的拆读与审议，转归以**大将军**为首的尚书。大臣有罪，由尚书劾奏；选任御史大夫，由尚书品定高下；官吏有功迁升，上报尚书；州郡官吏入朝奏事，则面见尚书。丞相若有过失，反由尚书问状劾奏。由此，丞相的权力被一步一步的剥夺，只是在礼仪上还是百僚之长。（《汉书·卷十九上·百官公卿表第七上》）汉武帝死时，遗命[霍光以大司马大将军辅政](../Page/霍光.md "wikilink")。西汉末年，取消作为加官的大司马，设立单独的大司马职位。

[东汉大将军的地位原在](../Page/东汉.md "wikilink")[三公下](../Page/三公.md "wikilink")；到[汉和帝时](../Page/汉和帝.md "wikilink")[窦宪出任大将军](../Page/窦宪.md "wikilink")，由于权势太大，[朝廷震动](../Page/朝廷.md "wikilink")，联合奏请以大将军位列三公之上。\[2\]东汉末年，又开始设置大司马作为掌武事最高官员，位在大将军上。

[三国都继承了东汉的体制](../Page/三国.md "wikilink")，但[曹魏](../Page/曹魏.md "wikilink")[青龙元年](../Page/青龙.md "wikilink")[司马懿曾由大将军转职为](../Page/司马懿.md "wikilink")[太尉](../Page/太尉.md "wikilink")，但并非升迁。后来[司马师任大将军时由于其叔父](../Page/司马师.md "wikilink")[司马孚是](../Page/司马孚.md "wikilink")[太尉](../Page/太尉.md "wikilink")，曾改大将军在太尉下。[孙吴有](../Page/孙吴.md "wikilink")[上大将军与大将军并设](../Page/上大将军.md "wikilink")。另外，三国时还设立了中军大将军、上军大将军、辅国大将军、南中大将军、镇军大将军、抚军大将军等名号大将军，位均在大将军下。四征、四镇、四平、四安等将军资深者也在将军前加大字，如征西大将军、安东大将军，但位次不变。\[3\]

[西晋开始](../Page/西晋.md "wikilink")，大将军地位高下多次变化，因個人任職就发生转变。到了[东晋](../Page/东晋.md "wikilink")[十六国以及](../Page/十六国.md "wikilink")[南北朝时期](../Page/南北朝.md "wikilink")，大将军除授甚滥，又增置[柱国大将军](../Page/柱国大将军.md "wikilink")、[镇军大将军等号](../Page/镇军大将军.md "wikilink")，逐渐失去过去总领[军政的性质和意义](../Page/军政.md "wikilink")。

[唐朝時](../Page/唐朝.md "wikilink")，大将军为[十六卫长官之一](../Page/十六卫.md "wikilink")，位居[上将军下](../Page/上将军.md "wikilink")。唐初，[府兵制行](../Page/府兵制.md "wikilink")，[十六卫置](../Page/十六卫.md "wikilink")[上将军](../Page/上将军.md "wikilink")、大将军各一人，[将军各二人](../Page/将军_\(中國古代\).md "wikilink")，为职事官，统领军队。随着府兵制日渐破坏，十六卫实际已经没有军队，诸卫大将军成为虚衔。

[宋朝時](../Page/宋朝.md "wikilink")，[十六卫诸](../Page/十六卫.md "wikilink")[上将军](../Page/上将军.md "wikilink")、大将军、等官无定员、无职掌，称[环卫官](../Page/环卫官.md "wikilink")。各官名为[禁卫](../Page/禁卫.md "wikilink")，实无职掌，无定员，皆以[宗室充任](../Page/宗室.md "wikilink")，亦为武臣赠典。大将军以下各级[环卫官也作为武臣责授散官](../Page/环卫官.md "wikilink")。

[明朝初](../Page/明朝.md "wikilink")，仅[徐达为大将军](../Page/徐达.md "wikilink")，统帅全國[军隊](../Page/军隊.md "wikilink")。徐达死后，[朱元璋废大将军一职](../Page/朱元璋.md "wikilink")，此后由皇帝亲自統军。

[清朝時](../Page/清朝.md "wikilink")，有重大战事的时候临时派遣大臣出征，授大将军[頭銜](../Page/頭銜.md "wikilink")，事毕即除，如肃亲王[豪格为靖远大将军](../Page/豪格.md "wikilink")，惠亲王[绵愉为奉命大将军](../Page/绵愉.md "wikilink")。

此外，大将军亦作为[赠典](../Page/赠典.md "wikilink")、[勳官](../Page/勳官.md "wikilink")、[散官阶或](../Page/散官.md "wikilink")[军衔称号](../Page/军衔.md "wikilink")。[南朝](../Page/南朝.md "wikilink")[齐](../Page/齐.md "wikilink")、[陈以大将军为赠官](../Page/陈.md "wikilink")。[北周始以大将军作为勋官](../Page/北周.md "wikilink")，其[上柱国和](../Page/上柱国.md "wikilink")[柱国大将军](../Page/柱国.md "wikilink")、[上大将军和大将军四级勋官](../Page/上大将军.md "wikilink")，皆正九命，居勋官之首。[隋朝初沿置](../Page/隋朝.md "wikilink")。[唐宋两代以骠骑](../Page/唐宋.md "wikilink")、辅国、镇军、冠军、怀化五大将军名号作为武散官阶，且位列榜首。[金](../Page/金朝.md "wikilink")[元两代以昭武](../Page/元朝.md "wikilink")、昭毅、昭勇、安远、定远、怀远六大将军名号，作为武散官号，位次诸[上将军](../Page/上将军.md "wikilink")。以上诸类大将军名号，达百数十种。

1912年1月16日，[中华民国南京临时政府颁布](../Page/中華民國臨時政府_\(南京\).md "wikilink")《陆军军官佐士兵阶级表》，2月又颁布《海军官佐士兵阶级表》，设上等军官阶级为“将军”，第一级为大将军，第二级为左将军，第三级为右将军。并授任[黄兴](../Page/黄兴.md "wikilink")（陆军总长）、[黃鍾瑛](../Page/黃鍾瑛.md "wikilink")（海军总长）等为大将军。

### 总领军务之职的各代大将军

#### 西汉

  - [韩信](../Page/韩信.md "wikilink") 前206年—前202年
  - [窦婴](../Page/窦婴.md "wikilink") 前154年
  - [卫青](../Page/卫青.md "wikilink") 前124年—前106年
  - [霍光](../Page/霍光.md "wikilink") 前87年—前68年
  - [王凤](../Page/王凤.md "wikilink") 前33年—前22年
  - [王商](../Page/王商_\(成都侯\).md "wikilink") 前12年

#### 东汉

  - [窦宪](../Page/窦宪.md "wikilink") 89年—92年
  - [邓骘](../Page/邓骘.md "wikilink") 108年—110年
  - [耿宝](../Page/耿宝.md "wikilink") 124年—125年
  - [梁商](../Page/梁商.md "wikilink") 135年—141年
  - [梁冀](../Page/梁冀.md "wikilink") 141年—159年
  - [窦武](../Page/窦武.md "wikilink") 168年
  - [何进](../Page/何进.md "wikilink") 184年—189年
  - [韩暹](../Page/韩暹.md "wikilink") 196年
  - [曹操](../Page/曹操.md "wikilink") 196年—197年
  - [袁绍](../Page/袁绍.md "wikilink") 197年—202年
  - [夏侯惇](../Page/夏侯惇.md "wikilink") 220年—220年

#### 三国

#### 西晋

  - [陈骞](../Page/陈骞.md "wikilink") 265年—274年
  - [司马伷](../Page/司马伷.md "wikilink") 282年—283年
  - [司馬柬](../Page/司馬柬.md "wikilink") 291年
  - [司马颖](../Page/司马颖.md "wikilink") 301年—304年
  - [司马晏](../Page/司马晏.md "wikilink") 307年—311年
  - [苟晞](../Page/苟晞.md "wikilink") 311年
  - [劉琨](../Page/劉琨.md "wikilink") 314年—315年

#### 東晉

  - [王敦](../Page/王敦.md "wikilink") 317年—322年
  - [張駿](../Page/張駿.md "wikilink") 324年—346年（前凉王）
  - [慕容儁](../Page/慕容儁.md "wikilink") 348年—352年（前燕王）
  - [張玄靚](../Page/張玄靚.md "wikilink") 355年—363年（前凉王）
  - [張天錫](../Page/張天錫.md "wikilink") 363年—376年（前凉王）
  - [司馬遵](../Page/司馬遵_\(武陵王\).md "wikilink") 404年

#### 南朝

  - 宋

<!-- end list -->

  - [刘义康](../Page/刘义康.md "wikilink") 439年—445年
  - [刘义恭](../Page/刘义恭.md "wikilink") 452年—453年

<!-- end list -->

  - 梁

<!-- end list -->

  - [侯景](../Page/侯景.md "wikilink") 547年—549年

#### 十六国

  - 汉

<!-- end list -->

  - [刘粲](../Page/刘粲.md "wikilink") 310年—314年
  - [劉敷](../Page/劉敷.md "wikilink") 314年—316年
  - [刘骥](../Page/刘骥.md "wikilink") 318年
  - [靳准](../Page/靳准.md "wikilink") 318年

<!-- end list -->

  - 成汉

<!-- end list -->

  - [李寿](../Page/李寿.md "wikilink") 328年—338年
  - [李势](../Page/李势.md "wikilink") 341年—343年
  - [李广](../Page/李廣_\(成漢\).md "wikilink") 343年—345年

<!-- end list -->

  - 后赵

<!-- end list -->

  - [石邃](../Page/石邃.md "wikilink") 333年—334年
  - [石琨](../Page/石琨.md "wikilink") 349年
  - [冉闵](../Page/冉闵.md "wikilink") 349年—350年

<!-- end list -->

  - 冉魏

<!-- end list -->

  - [蒋干](../Page/蒋干.md "wikilink") 351年—352年

<!-- end list -->

  - 夏

<!-- end list -->

  - [力俟提](../Page/力俟提.md "wikilink") 407年

<!-- end list -->

  - 北凉

<!-- end list -->

  - [沮渠牧犍](../Page/沮渠牧犍.md "wikilink") 433年

#### 北魏

  - [奚敬](../Page/奚敬.md "wikilink") 422年—439年
  - [万安国](../Page/万安国.md "wikilink") 472年—476年
  - [刘昶](../Page/刘昶.md "wikilink") 494年
  - [元详](../Page/元详.md "wikilink") 501年
  - [高肇](../Page/高肇.md "wikilink") 514年—515年
  - [元继](../Page/元继.md "wikilink") 524年
  - [元略](../Page/元略.md "wikilink") 526年—528年
  - [尔朱荣](../Page/尔朱荣.md "wikilink") 528年
  - [尔朱兆](../Page/尔朱兆.md "wikilink") 531年—532年
  - [尔朱仲远](../Page/尔朱仲远.md "wikilink") 531年
  - [尔朱天光](../Page/尔朱天光.md "wikilink") 531年
  - [宇文泰](../Page/宇文泰.md "wikilink") 534年

#### 西魏

  - [念贤](../Page/念贤.md "wikilink") 537年—540年
  - [于谨](../Page/于谨.md "wikilink") 541年—546年
  - [王思政](../Page/王思政.md "wikilink") 547年—549年

#### 东魏

  - [高澄](../Page/高澄.md "wikilink") 538年—547年

#### 北齐

  - [可朱浑元](../Page/可朱浑元.md "wikilink") 554年—557年
  - [侯莫陈相](../Page/侯莫陈相.md "wikilink") 559年—560年
  - [段韶](../Page/段韶.md "wikilink") 560年—561年
  - [高湝](../Page/高湝.md "wikilink") 564年
  - [娄睿](../Page/娄睿.md "wikilink") 564年—565年
  - [斛律光](../Page/斛律光.md "wikilink") 565年—567年
  - [韩祖念](../Page/韩祖念.md "wikilink") 567年—568年
  - [高俨](../Page/高俨.md "wikilink") 568年—569年
  - [高孝珩](../Page/高孝珩.md "wikilink") 572年—573年
  - [卫菩萨](../Page/卫菩萨.md "wikilink") 573年
  - [高绰](../Page/高绰.md "wikilink") 573年—574年
  - [綦连猛](../Page/綦连猛.md "wikilink") 577年

## 日本

[日本](../Page/日本.md "wikilink")[奈良時代始見](../Page/奈良時代.md "wikilink")，《[續日本紀](../Page/續日本紀.md "wikilink")》載[下毛野古麻呂](../Page/下毛野古麻呂.md "wikilink")\[4\]與\[5\]任大将軍。在[隼人叛乱之際](../Page/隼人叛乱.md "wikilink")，[大伴旅人任大將軍](../Page/大伴旅人.md "wikilink")\[6\]，[神龜元年](../Page/神龜.md "wikilink")（[724年](../Page/724年.md "wikilink")）陸奥大掾[佐伯兒屋麻呂被殺之際由](../Page/佐伯兒屋麻呂.md "wikilink")[藤原宇合任大將軍](../Page/藤原宇合.md "wikilink")\[7\]，在[藤原廣嗣之亂時](../Page/藤原廣嗣之亂.md "wikilink")任大將軍\[8\]。

至[幕府時期](../Page/幕府.md "wikilink")，[征夷大將軍為幕府首領兼國家實際統治者](../Page/征夷大將軍.md "wikilink")，到[幕末又有](../Page/幕末.md "wikilink")。

## 朝鮮

[高麗時期大將軍為](../Page/高麗.md "wikilink")[中央軍之將領](../Page/中央軍.md "wikilink")。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - 《[通典](../Page/通典.md "wikilink")·职官十一》

## 参见

  - [将军 (中国古代)](../Page/将军_\(中国古代\).md "wikilink")
  - [大司马](../Page/大司马.md "wikilink")、[太尉](../Page/太尉.md "wikilink")、[兵部尚书](../Page/兵部尚书.md "wikilink")、[枢密使](../Page/枢密使.md "wikilink")
  - [大元帅](../Page/大元帅.md "wikilink")、[元帅](../Page/元帅.md "wikilink")、[大将](../Page/大将.md "wikilink")、[上将军](../Page/上将军.md "wikilink")
  - [彭德怀](../Page/彭德怀.md "wikilink")（“彭大将军”）

{{-}}

[大将军](../Category/大将军.md "wikilink")

1.  《[史记](../Page/史记.md "wikilink")·楚世家》：十七年春，与秦战丹阳，秦大败我军，斩甲士八万，虏我大将军屈匄、裨将军逢侯丑等七十馀人，遂取汉中之郡。
2.  《[后汉书](../Page/后汉书.md "wikilink")·窦宪传》
3.  《[三国职官表](../Page/三国职官表.md "wikilink")》
4.  『続日本紀』和銅2年12月20日条に「式部卿・大将軍・正四位下の下毛野朝臣古麻呂が卒した」とある。
5.  『同』和銅7年5月1日条に「大納言兼大将軍・正三位の大伴宿禰安麻呂が薨じた」とある。
6.  『同』養老4年3月4日条に「中納言・正四位下の大伴宿禰旅人を征隼人持節大将軍に任じた」とある。
7.  『同』神亀元年4月7日条に「式部卿・正四位上の藤原朝臣宇合を持節大将軍に任じた」とある。
8.  『同』天平12年9月3日条に「広嗣遂に兵を起して反く、勅して、従四位上の大野朝臣東人を大将軍に任じた」とある。